**貝爾－波音V-22鱼鹰式倾转旋翼机**（）是由[美国](../Page/美国.md "wikilink")[贝尔公司和](../Page/贝尔公司.md "wikilink")[波音公司联合设计制造的一款](../Page/波音公司.md "wikilink")[倾转旋翼机](../Page/倾转旋翼机.md "wikilink")，倾转旋翼机具備[直升机的垂直升降能力](../Page/直升机.md "wikilink")，但又擁有[固定翼螺旋桨飞机較高速](../Page/固定翼飞机.md "wikilink")、航程較遠及耗油耗較低的优点，時速高達500公里，是世界上飛最快的直升機。V-22設計基於貝爾負責的[XV-3和](../Page/XV-傾轉旋翼機.md "wikilink")[XV-15](../Page/XV-15傾轉旋翼機.md "wikilink")，早於1980年代開始研發，於2007年開始在[美國海軍陸戰隊服役](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")，以取代行之有年的[CH-46海騎士直升機](../Page/CH-46海騎士直升機.md "wikilink")（CH-46
Sea
Knight）之拯救及作戰任務。2009年起，[美國空軍也開始部屬空軍專用的衍生版本](../Page/美國空軍.md "wikilink")\[1\]。V-22已被美國海軍陸戰隊及美國空軍部署於[伊拉克](../Page/伊拉克.md "wikilink")、[阿富汗](../Page/阿富汗.md "wikilink")、[蘇丹和](../Page/蘇丹.md "wikilink")[利比亞從事作戰及救援任務](../Page/利比亞.md "wikilink")。

## 研發歷史

1980年美國為解救[伊朗人質危機施行](../Page/伊朗人質危機.md "wikilink")[鷹爪行動失敗](../Page/鷹爪行動.md "wikilink")，1981年美國國防部因此開展Defense
Joint-service Vertical take-off/landing Experimental (JVX)
飛行計畫，由[貝爾直升機公司與波音直升機公司共同開發](../Page/貝爾直升機公司.md "wikilink")，於1983該計畫被規範適用於美國海軍、陸軍、空軍及海軍陸戰隊，因此該計畫原型機被要求增大版本，並納入法國航太、格魯門公司、洛克希德和韋斯特蘭直升機公司，1985年1月JVX直升機被正式命名V-22
Osprey。

首架V-22於
1988年5月推出，但成果不盡理想，遭遇來自參議院的否決開發，經柯林頓政府大力支持，在1989至1997不斷變更設計和飛行測試，陸續交付樣機，1999年4月測試外部負載[M777榴彈砲](../Page/M777榴彈砲.md "wikilink")，2000年發生兩次致命事故，共19名海軍陸戰隊員喪生，因而再次停飛進行調查和部分重新設計。2005年6月完成最終作戰評估。2011年9月後又從每小時460公里增速至500公里及直升機模式的升限由3000公尺增加至3700公尺或4300公尺。2015年10月完成航空母艦上的測試。

## 設計

[V-22-166480-FAR01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:V-22-166480-FAR01.jpg "fig:V-22-166480-FAR01.jpg")
[V-22_Osprey_wing_rotated.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:V-22_Osprey_wing_rotated.jpg "fig:V-22_Osprey_wing_rotated.jpg")
[Bell-Boeing_V-22_Osprey.ogv](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bell-Boeing_V-22_Osprey.ogv "fig:Bell-Boeing_V-22_Osprey.ogv")\]\]
[V-22_M240_machine_gun.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:V-22_M240_machine_gun.jpg "fig:V-22_M240_machine_gun.jpg")
安装在V-22装载坡道上 |alt= [M240通用機槍](../Page/M240通用機槍.md "wikilink") mounted on
V-22 loading ramp with a view of Iraq landscape with the aircraft in
flight\]\]
V-22在機翼兩端各有一可變向的[旋翼推進裝置](../Page/旋翼.md "wikilink")，各包含[勞斯萊斯-艾利森](../Page/勞斯萊斯股份有限公司.md "wikilink")[T406型](../Page/勞斯萊斯T406型發動機.md "wikilink")（Rolls-Royce
Allison T406，該公司內部代號AE
1107C-Liberty）[渦輪軸發動機及由三片槳葉所組成的旋翼](../Page/渦輪軸發動機.md "wikilink")，整個推進裝置可以繞機翼軸由朝上與朝前之間轉動變向，並能固定在所需方向，因此能產生向上的升力或向前的推力。這轉換過程一般在十幾秒鐘內完成。

當V-22推進裝置垂直向上，產生升力，便可像[直昇機垂直起飛](../Page/直昇機.md "wikilink")、降落或懸停，其操縱系統可改變旋翼上升力的大小和旋翼升力傾斜的方向，以使飛機保持或改變飛行狀態。

在起飛之後，推進裝置可轉到水平位置產生向前的推力，像[固定翼](../Page/固定翼飛機.md "wikilink")[螺旋桨飛機一樣依靠機翼產生升力飛行](../Page/螺旋桨.md "wikilink")。這時以主翼後緣的兩對副翼可保證飛機的橫向操縱，鉸接在端板式[垂直尾翼上的](../Page/垂直尾翼.md "wikilink")[方向舵和](../Page/方向舵.md "wikilink")[水平尾翼上的](../Page/水平尾翼.md "wikilink")[升降舵可以依靠舵機改變飛行方向和飛行高度](../Page/升降舵.md "wikilink")。由於旋翼直徑大，在地面將推進裝置轉到水平位置會使旋翼會碰到地面，所以V-22不能像飛機一樣在跑道滑行升降。為此，V-22另一升降模式為[短場起降](../Page/短場起降.md "wikilink")（，Short
Take-Off and
Landing），推進裝置會轉至前向45°，同時產生升力及向前推力，使機身在跑道上滑行，主翼產生的升力，加上旋翼的升力使V-22在滑行短距離後能起飛，同樣方式也能用於降落。此模式之好處在於較垂直起降節省燃料。在直升機模式下，因為主翼擋住了部份旋翼的氣流，相比[傾翼](../Page/傾翼機.md "wikilink")（Tiltwing）設計損失了10%的升力，但卻有更佳的[短場升降性能](../Page/短場升降.md "wikilink")。

機身有超過43%為[複合材料制造](../Page/複合材料.md "wikilink")，包括旋翼。為減少被運載時所需空間，整主翼可以轉動90°，變成與機身平行，三葉旋翼也能轉動重疊在一地。整個收納過程只需90秒。兩具勞斯萊斯Rolls-Royce
T406引擎以轉軸及齒輪箱連動，因此即使其中一個失去動力，另一個也能讓整架飛機繼續飛行。

大部份V-22的任務有超過70%時間以定翼機模式飛行，定翼機飛行模式有比直升機更高的飛行高度，讓V-22有更遠的航程，更快的飛行速度，也方便了通訊。

## 近期發展

[MV-22_Osprey_on_USS_Nimitz_(CVN-68)_(121006-N-LP801-082).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MV-22_Osprey_on_USS_Nimitz_\(CVN-68\)_\(121006-N-LP801-082\).jpg "fig:MV-22_Osprey_on_USS_Nimitz_(CVN-68)_(121006-N-LP801-082).jpg")的甲板上\]\]
2005年10月，V-22“鱼鹰”项目被批准进入全速生产阶段，将于2007年形成初始战斗力。美國海軍陸戰隊於2000年開始，訓練V-22的飛行員，並在2007年派出，將用於補充且最後將取代[CH-46海上騎士](../Page/CH-46.md "wikilink")。[美國空軍在](../Page/美國空軍.md "wikilink")2009年開始引進V-22。自進入美國海軍陸戰隊和美國空軍，V-22已被部署在伊拉克，阿富汗和利比亞用於戰鬥及救援行動。

2011年2月18日，海軍陸戰隊指揮官James
Amos表示，美國海軍陸戰隊部署到[阿富汗的MV](../Page/阿富汗.md "wikilink")-22飛行超過10萬小時，並指出MV-22已成為最安全或接近最安全的飛機\[2\]。MV-22在過去十年每飛行小時的事故發生率大約只有美國海軍陸戰隊飛行機隊平均事故發生率的一半。MV-22已成為海軍陸戰隊中事故發生率最低的旋翼機。\[3\]

2012年10月6日，一架隸屬於[美國海軍陸戰隊](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")[第165中型傾轉旋翼機中隊](../Page/VMM-165.md "wikilink")（Marine
Medium Tiltrotor Squadron (VMM)
165）的[MV-22「魚鷹式」傾轉旋翼機在](../Page/MV-22.md "wikilink")[尼米茲號航空母艦上順利降落並完成加油](../Page/尼米茲號航空母艦.md "wikilink")。此為一系列可行性評估工作的一環，旨在評估新機種是否能夠取代C-2在艦隊中的航艦艦上運輸（COD）的任務角色。如果成功，海軍航空隊也將導入此機種以替代C-2\[4\]\[5\]。

2013年4月19日，[哈瑞·S·杜魯門號航空母艦上進行航艦艦上運輸](../Page/哈瑞·S·杜魯門號航空母艦.md "wikilink")（COD）的貨物裝卸測試。

貝爾及波音公司針對加裝[空中加油系統的V](../Page/空中加油.md "wikilink")-22進行風洞測試，這套空中加油系統不必永久的更改V-22機體，而能視情況加以改裝或拆除。美國海軍陸戰隊於2013年開始測試這套系統，希望能將[F-35B的打擊距離從](../Page/F-35閃電II攻擊戰鬥機.md "wikilink")400英里增加為600英里\[6\]\[7\]。

2013年，為了防範[班加西襲擊事件的再次發生](../Page/班加西襲擊事件.md "wikilink")，美國海軍陸戰隊利用6架V-22魚鷹式傾轉旋翼機、2架[KC-130空中加油機](../Page/C-130.md "wikilink")，加上500名海軍陸戰隊員組成部隊，派駐於[西班牙的](../Page/西班牙.md "wikilink")\[8\]\[9\]

## 生產批次

[CV-22_Osprey_in_flight.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CV-22_Osprey_in_flight.jpg "fig:CV-22_Osprey_in_flight.jpg")

  - V-22A
    用於飛行測試的預生產非正式型號

<!-- end list -->

  - MV-22B
    美國海軍陸戰隊所使用的基本運輸型，2004年前共訂購552架。陸戰隊是V-22魚鷹的主要客戶。陸戰隊專用型MV-22B是為步兵、裝備和補給品提供快速運輸，能夠從船艦上或從遠征部隊的飛機場上起降的中型運輸機。它將替換陸戰隊的[CH-46海上騎士和](../Page/CH-46.md "wikilink")[CH-53E超級種馬](../Page/CH-53E.md "wikilink")。自2007年3月起，陸戰隊編組了三個魚鷹中隊。

<!-- end list -->

  - CMV-22B
    美國海軍型號為航艦艦上運輸（Carrier onboard delivery,
    COD）任務。類似MV-22B，主翼無法折疊，但它包括一個擴增程燃油系統，高頻無線電，以及公共廣播系統，將取代[C-2R灰狗運輸機](../Page/C-2灰狗式運輸機.md "wikilink"),預計製造39架\[10\]\[11\]。

<!-- end list -->

  - CV-22B
    由[美國特種作戰司令部](../Page/美國特種作戰司令部.md "wikilink")（United States Special
    Operations Command,
    USSOCOM）屬下的航空戰力使用的型號，將展開遠程，特種作戰任務，並將裝上副油箱。在2006年11月16日，[佛羅裏達州西北部的](../Page/佛羅裏達州.md "wikilink")[赫伯機場](../Page/赫伯機場.md "wikilink")（Hurlburt
    Field）舉辦的儀式中，空軍正式宣佈會採用CV-22。

<!-- end list -->

  - EV-22
    空中預警機延伸型。現在[英國皇家海軍研究中](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")，預計取代的[韋斯特蘭海王式空中預警直升機裝備](../Page/SH-3海王直昇機.md "wikilink")[英國皇家海軍航母](../Page/英國皇家海軍.md "wikilink")\[12\]。

<!-- end list -->

  - HV-22B
    僅限計劃階段，但未備資金，美國海軍的HV-22將提供戰鬥搜索和搶救、投遞和回收特戰部隊與艦隊後勤支援運輸一起。

<!-- end list -->

  - SV-22
    海軍設計的反潛型

## 使用國

[20080406165033\!V-22_Osprey_refueling_edit1.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:20080406165033!V-22_Osprey_refueling_edit1.jpg "fig:20080406165033!V-22_Osprey_refueling_edit1.jpg")
[HMX-1_MV-22B.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HMX-1_MV-22B.JPG "fig:HMX-1_MV-22B.JPG")
[V-22_concept.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:V-22_concept.jpg "fig:V-22_concept.jpg")

  -

<!-- end list -->

  - [美國空軍](../Page/美國空軍.md "wikilink")
      - 第1特种作战联队 - 赫尔伯特场，佛罗里达州
          - 第8特种作战中队
      - 第27特种作战联队 - 坎农空军基地，新墨西哥州
          - 第20特种作战中队
      - 第58特种作战联队 - 科特兰空军基地，新墨西哥州
          - 第71特种作战中队
      - 352D特别行动小组 - 皇家空军米尔登霍尔，英国
          - 第7特种作战中队
      - 第412试验联队 - 爱德华兹空军基地，加利福尼亚州
          - 第418飞行试验中队
  - [美國海軍陸戰隊](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")
      - [Hmx1_official_insigia.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hmx1_official_insigia.jpg "fig:Hmx1_official_insigia.jpg")
        （Marine Helicopter Squadron One，HMX-1）
      - VMX-22
      - VMM-161
      - VMM-162
      - VMM-165
      - VMM-166
      - VMMT-204
      - VMM-261
      - VMM-263
      - VMM-264
      - VMM-266
      - VMM-363
      - VMM-365
      - VMM-561

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [以色列空軍](../Page/以色列空軍.md "wikilink")（訂購6架）

<!-- end list -->

  -

<!-- end list -->

  - [日本自衛隊](../Page/日本自衛隊.md "wikilink")（訂購17架）

## 事故

自1991至2017年間，V-22發生多起意外，11宗墜毀事故共造成42人喪生。\[13\]其中四宗墜毀事故發生於服役前的開發階段，造成30人喪生。\[14\]

1.  1991年6月：五號原型機，因飛行控制系統的接線不正確，在飛行中失控墜毀，二人輕傷。
2.  1992年7月：四號原型機，右側引擎故障墜入河中，全機七人無一生還。
3.  2000年4月：因缺乏高速率下降(HROD)及環狀氣流狀態（VRS）預警系統，在模擬夜間人員撤離訓練中墜毀，全機十九人無一生還。
4.  2000年12月：同年（2000年）第二起事故。因液壓管路爆裂和電腦軟體缺陷，MV-22在訓練飛行中失控墜毀，全機四人無一生還。
5.  2009年5月：CV-22於北卡羅萊納州低空飛行訓練時，因為燃料用盡緊急降落國家保護地區，供給油料的引擎排熱時引起草地火災，機身外殼受到損毀。
6.  2010年4月：CV-22在阿富汗執行補給與滲透任務時，遭敵方砲火擊落，全機四人喪生、十六人受傷。
7.  2012年4月：在聯合訓練演習中故障墜毀，全機二人喪生、二人受重傷。
8.  2012年6月：同年（2012年）第二起事故。在訓練中故障墜毀，全機五人受輕重傷、無人喪生。
9.  2015年5月：CV-22於夏威夷基地降落時墜毀，造成二人喪生、二十一人受傷。
10. 2016年12月：MV-22於沖繩縣名護市東方外海迫降時墜毀，造成二人受傷。
11. 2017年8月：MV-22在撞擊到[船塢登陸艦的船舷後於澳洲昆士蘭外海墜毀](../Page/船塢登陸艦.md "wikilink")，造成3名陸戰隊員死亡。\[15\]

## 規格

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cockpit_of_V-22_Osprey.jpg "fig:缩略图")
[V-22_Osprey_Seat_arrangement.PNG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:V-22_Osprey_Seat_arrangement.PNG "fig:V-22_Osprey_Seat_arrangement.PNG")

## 相關條目

  -
  - [可傾斜旋翼機](../Page/可傾斜旋翼機.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [波音V-22官方網站](http://www.boeing.com/rotorcraft/military/v22/)

  - [貝爾V-22官方網站](http://www.bellhelicopter.com/military/bell-boeing-v-22)

  - [美國海軍V-22魚鷹式網站](https://web.archive.org/web/20070711040005/http://www.navair.navy.mil/v22/index.cfm)中的[V-22魚鷹式的歷史](https://web.archive.org/web/20071108212710/http://www.history.navy.mil/planes/v-22.html)與
    [V-22魚鷹式CRS報告](https://web.archive.org/web/20060618160656/http://history.navy.mil/library/online/v-22%20osprey.htm)

  - [在國防政策網站（GlobalSecurity.org）的V-22頁面](http://www.globalsecurity.org/military/systems/aircraft/v-22.htm)

  - {{〈}}[After decades of tragedy, Osprey may be ready for
    combat](https://web.archive.org/web/20060313215558/http://www.signonsandiego.com/news/military/20050715-1648-cnsosprey.html){{〉}}，Otto
    Kreisher於聖地亞哥聯合論壇報（）2005年7月15日

  - [A video footage of the 1991 Osprey crash with
    commentary](https://web.archive.org/web/20090327095354/http://www.alexisparkinn.com/photogallery/Videos/Airplane%20-Helicopter%20V22.avi)

  - [Dispelling the Myths of the
    MV-22](http://www.military.com/NewContent/0,13190,NI_Myth_0904,00.html)

  - [Osprey
    OK'd](https://web.archive.org/web/20071211115213/http://www.defensetech.org/archives/001837.html)

  - [Onward and
    Upward](http://www.findarticles.com/p/articles/mi_qa3834/is_200301/ai_n9310738)

  - ["Flight of the
    Osprey"](https://web.archive.org/web/20120927024612/http://www.navair.navy.mil/v22/index.cfm?fuseaction=gallery.downloadVideo&id=11)，US
    Navy video of V-22 operations

  - [VMM-263 ready to write next chapter in Osprey
    program](https://web.archive.org/web/20080201011556/http://www.marines.mil/marinelink/mcn2000.nsf)

  - [Congressional Research Service Summary of V-22 Pros and
    Cons](http://www.fas.org/sgp/crs/weapons/RL31384.pdf)

  - [Review of political forces that helped shape V-22
    program](https://web.archive.org/web/20070927194024/http://www.texasobserver.org/article.php?aid=1679)

  - [The Osprey finally
    soars](http://www.cnn.com/2006/BUSINESS/07/18/farnborough.boulden.osprey/index.html)，CNN,
    July 18, 2006

  - [The Osprey On Future Weapons –
    Feb 2007](https://web.archive.org/web/20070320012842/http://www.dhadm.com/index.php/dhadm/v_22_osprey_on_futureweapons/)

  - ["VMM-266 third ‘Osprey’ squadron to
    stand-up"](http://www.usmc.mil/marinelink/mcn2000.nsf/ac95bc775efc34c685256ab50049d458/c6073d9f86971631852572a70045463b?OpenDocument&Highlight=2,Osprey)，US
    Marine Corp. Press Release,2007年3月23日

  - ["Israel confirms interest in Bell Boeing V-22
    tiltrotor"](http://www.flightglobal.com/articles/2007/10/25/218911/israel-confirms-interest-in-bell-boeing-v-22-tiltrotor.html)，Flight
    International, 2007年10月25日。

  - [V-22“鱼鹰”杂谈](http://www.afwing.com/intro/v22/1.htm)

  - [V-22“鱼鹰”視頻圖文](http://www.airforceworld.com/heli/V-22_Osprey_Tiltrotor_USA.htm)

  - [V-22鶚鳥式可傾斜旋翼機](http://www.youth.com.tw/db/epaper/es001005/eb0546.htm)（青年日報）

  - [【武器大觀】美軍V-22型傾斜旋翼機](http://news.gpwb.gov.tw/book.aspx?ydn=f2KgAkk4mpLkKacMaa%2B0zITBHLB99xnyw1Uw6ryvreY66TOyajQHZHy9jdpazfdHDR7Bp0sY9LnFdlm9h%2BGlkvWecX1qck5cpeprD%2FRE6Sw%3D)（青年日報）

[Category:美國軍用飛機](../Category/美國軍用飛機.md "wikilink")
[Category:艦載機](../Category/艦載機.md "wikilink")
[Category:波音](../Category/波音.md "wikilink")
[Category:傾轉旋翼機](../Category/傾轉旋翼機.md "wikilink")

1.
2.  ["MV-22 Logs 100,000 Flight
    Hours."](http://defensetech.org/2011/02/18/mv-22-logs-100000-flight-hours/)
    *defensetech.org,* February 2011. Retrieved: 18 February 2011.
3.  ["V-22 Is The Safest, Most Survivable Rotorcraft The Marines
    Have."](http://www.lexingtoninstitute.org/v-22-is-the-safest-most-survivable-rotorcraft-the-marines-have?a=1&c=1171)
    *LexingtonInstitute.org,* February 2011. Retrieved: 16 February
    2011.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.